三國時講既百萬大軍其實係咪得幾千人?

睇三國最過癮係下下幾十萬大軍
開頭幾萬
後面好似龍珠戰鬥力咁下下幾廿萬
83萬大軍
劉打吳都使成75萬
下下哂人冷咁
但會唔會實情好似日本戰國咁得幾百人幾千人咁打?

在三國末期。當時人口最多的魏國僅有人口443萬、吳國是230萬，而蜀國最少，只有94萬

吹大左姐
赤壁之戰曹操得20萬人
姜維北伐蜀國傾盡全國之力都不足十萬人

我玩無雙殺左人地八成兵都係殺左千幾人左右,我諗一場仗頂多得2000人

同一批人黎架嘛

你都識講末期 就係打仗死得太多人

夷陵俾人燒到仆街果場 史實話帶左6萬幾 但死哂堆精英先收皮 好似係

唔知邊本史書講過好似吹大十倍係基本 而且仲有補給問題 就算依家要供養得起百萬大軍都好難

百萬大軍出征一次要帶幾多軍備軍糧

其實一聽都知冇可能，幾十萬人只講飲水都飲乾條河

其實得十幾個 小朋友齊打交

好似係計算兵力 唔係人數 武器同馬之類都計

比人係咁易燒一燒糧草都可以打道回府

我諗未回府已經死左一半

日本打仗好似每次都係六百至千幾人一隊only

根本係故事書 又當係史實

百萬大軍計埋城裡人口

但如果人少點攻城？城入面人口可能多你幾倍，平民持武幾打一都可以打下，重有兵，補給又好過你

日本兵咪又係少 夠可以佔領中國咁多地方
中國人天生怕死自私 就算10個平民對一個士兵都冇人去上

日本二戰時期兵邊度少

多過十隻手指就唔識數啦

佢係計埋所有後援部隊，即係喺鄉下耕田供應糧草嗰啲都計

平民係咁ka la，我又唔知你俾人攻城會反抗啦，咪9縮到嗌投降

二戰
日本本部全民皆兵咁濟，又有外籍軍團（中國偽軍、泡狗、台狗）

虛數
幾十萬佔左城都唔夠糧草
一係就無限糧草出發 咁仲要張軍人轉做運輸兵
中國自古最叻就係吹水

最佩服攻城衝前撞門同爬牆果班
屌你真係同送死無分別

二戰時代日本有槍，一粒子彈一個 唔係咩都用中國人劣根性去解釋
講中國人鵪鶉應該講清兵入關，打完一個城，幾千清兵，一人帶十人去殺，中國人都唔識反抗
但而家想討論攻城，個城未失守，城內仍有領主同守兵，可以逼平民去幫手防守

可能計埋腳夫，挑夫果d ？
共軍打場仗可以有成百萬呢類民工

當我們留意古代有記載的大規模戰役，不難發現出兵的數目驚人。好像戰國時期的長平之戰，白起坑殺趙軍俘虜就已有40萬；三國赤壁之戰，曹操揮軍80萬南下；東晉淝水之戰，前秦出兵80餘萬；隋煬帝楊廣率大軍113萬征高句麗......古代戰爭動輒幾十萬，真的能有這麼多人嗎？

在古代社會，人數100萬，有如一個移動的巨型城市，在戰國時期，最大城市齊國的臨淄與燕的下都，計到盡各均人口30萬。當時固定地點才能養活30萬人，一旦是移動中的百萬大軍，單單喝一次水，足以令到一條河乾涸。

在古代，要組織一支軍隊，要先解決他們的吃飯問題。如果把後勤、補給、運輸、徵收等這些問題通通虛化，那麼實際上能夠組織強大軍隊出征，實際上取決於該勢力生產食物的能力，也許可以這個標準來估計，歷代重要戰役中的軍隊數目有沒誇大。

根據出土的居延漢簡記載來換算，漢代一個士兵每月的口糧是200斗，三人合10石，換算成現今單位，100萬人一個月就需要3.9萬立方米糧食，對於只有畜力和人力，道路狀況極差的的古代來說，移動百萬大軍幾乎是個不可能完成的任務；即使運輸條件允許，也沒有那麼多的軍糧。有學者針對歷代糧食畝產研究，估算漢代一畝地大概均產是3石，在運輸儲存沒有損耗的情況下，需要13畝地才夠供給一名士兵。其實《三國志》中都說過：「破賊文書，舊以一為十」，反映軍隊數字上與實有較大偏差。

就以「長平之戰」為例，秦將白起坑殺40萬趙軍來分析。先不考慮到歷史上誇張的問題，《史記》有云：「長平之事，秦民之十五以上者皆荷戟而向趙」，也有記載趙國在長平之戰後，所有青壯年幾乎損失殆盡。所以，秦國60萬、趙國45萬的數字與實際偏差可能不太大，或許略有誇大，但是按照估計，兩邊軍隊數字，應該不可能全部都是戰鬥人員，應該包括後勤。考慮到戰爭的地點是趙國最富庶的地方，所以趙國採用運輸和自給自足的耕種，應該能夠基本滿足軍隊與秦軍相持三年所需，而秦國應是頃全國之力出戰。《呂氏春秋》載：「秦雖大勝於長平，三年然後決，士民倦，糧食匱」，所以基本上估計，秦國60萬大軍，可能有一半或大部分是運輸部隊和後勤耕種部隊。

至於坑殺40萬方面。事實上趙國發動45萬人馬，戰鬥不大可能還有40萬餘部。當時天下未定，秦國以「坑殺」來削弱趙國、「殺雞儆猴」是合邏輯，只是數字上有所誇大。有學者估計，秦國可能坑殺了10幾萬到20萬的軍隊。

古代的軍隊數目並不精準，原因之一是當時的軍隊，不像現在有這麼明確的編制，不少更寓軍於民、軍民一體，即使是最高統帥，也未必真正知道到底有多少士兵。加上在冷兵器時代，人數多寡基本上就是決定成敗關鍵，敵對雙方吹噓也是常事，手下有30萬人的，可敢號稱「百萬之師」。耳熟能詳的赤壁之戰，曹操號稱80萬大軍，但是史載曹操得青州兵30萬，擇其精銳得三萬。再據人口和後勤計算，曹操實際上人馬最多不超過十萬。

吹噓兵力的主要目的，就是要嚇唬對手。但時代不斷進步，誇大數目來靠嚇，這支歌仔都未必能唱到。好像明末與女真的戰事中，雖然軍隊出戰依舊誇大，但已沒有甚麼人相信。比如明朝第一次討伐努爾哈赤，8萬多明軍，1萬多朝鮮軍，就敢自吹47萬。公元1766年，清皇帝乾隆派雲貴總督楊應琚討伐緬甸，區區3000個大頭兵，乾隆卻去信給緬甸王說他帶領50萬大軍來討伐。及後滿清討伐尼泊爾，乾隆也把幾千清軍吹噓成了幾十萬。

來源：

諗起TVB套回到三國號稱十萬大軍，但得二十個演員，還要馬都無隻

睇三國演義就梗係下下幾十萬大軍啦
夷陵之戰又幾十萬，五路伐蜀又五十萬，蠻王起兵又幾十萬

同黑社會一樣

下下都吹雞

吹黎吹去咪又係同一堆人

你用三國演義來討論三國

亞記楊門女將堆大軍得三五個人添
打完之後，再睇對白我先知前面果場係遼宋大軍對戰

好似猜枚咁十五二十

其實係講用左幾多錢

古代打仗吹大d是常識吧

正常諗諗 操練陣式之類都要時間同配合
咁豬腳亮要操一隊8卦陣就一定唔可以太多人 唔係的話人地變陣就幾十秒攪掂 你變完陣要成幾分鐘 到時變完陣啲兵都死曬啦
仲未計軍師所謂的伏兵 你試試響搵過萬人去做伏兵 到時敵軍又真係睇唔到就真係

赤壁有百萬大軍就肯定大塞船 唔好話進攻 火燒嗰陣 燒都未燒到一半就肯定俾人淋熄曬 仲邊可能燒曬大部分船隻呀

個人數係計埋後勤
真正上場 有十萬已經係大戰

但平心而論 古代中國打仗動員既規模係全世界黎講已經係數一數二
古代歐洲或者日本 大部份戰鬥 實際上場既人數都係得幾千
過萬已經係大戰 有十萬既話可以算係史詩級

所謂大軍,, 即係出左幾多人, 包括埋運輸, 工匠之類, 工人一定多過士兵

咁伏兵唔係打機咁係隔離果格咁既

係敵軍意想不到既地方出現，冇辦法準備好應戰已經夠

原來羅貫中已經咁撚識吹水
唔怪得連登仔有樣學樣啦

尋泰記烏氏牧場d馬全部copy and paste添啦
TVB係咁上下

曹操全國都未必有80萬大軍
好多分析講赤壁大約15-20萬, 其中有幾萬係劉表新軍
江陵當年有瘟疫,有幾多可以上到前線又係一個疑問

孫權就出3萬比周瑜 (史書有講)
劉備大約2萬

單計tvb 拍得最好係楚漢驕雄
有個旁白講下野, 略略帶過d 戰爭位已經幾有feel

計埋後勤補給架。真係喺前線打得幾萬人。

自己除三
對面乘三

同意
雖然我冇睇哂全套

好多其實係老臨，去納喊助威下

就算吹大左都比世界其他地方多好多
打仗要計埋後勤補給運糧養馬都一堆人

其實一直想知有無人去挖返比秦軍坑殺個40萬人出黎數下實際有幾多

其實多數人係俾人捉埋去耕田

你都知吹奏古代中國有幾咁勁都係想大家以中國人為榮姐

的確大部分都係吹水，至少吹大幾倍

所謂百萬大軍
係計埋後勤 運糧班人

百萬大軍 比到盡
最多都係三四十萬人左右

都冇乜可能咁計，士兵佔20%人口以上已經係冇乜可能 (老弱傷殘，女人細路)

唔吹大d對家點會驚

任嗌㗎喎

其實我覺得應該好似判頭佬抽水咁,每層都報大啲 可能能一條村徵200人就報300上去 去到一座城又將啲村既數字加埋再報大 跟住州嗰嗰又再將每座城既數字報大 去到皇上、統師度就變咗差好倍

可以參考下1600年日本史上最大嘅戰役-關原之戰，當年已經有鬼佬傳教士喺日本傳教，班鬼佬唔會幫日本人打飛機掛

東軍7萬人，戰死4000-10000
西軍8萬人，戰死兩三萬

跟住之後又再報大比敵人 真係差10倍都唔奇

香港咁細都塞左七百萬人啦 更何況三國

其實殺哂d人做乜

打三國志都知,人口好重要,徵兵好重要,直接降左班人就多左40萬大軍

有咁多兵用反而殺好痴線

曹操初期或者可以over 20%
兵農合一

因為古代無高樓大廈
香港一棟樓已經住到幾千戶
古代幾千戶已經霸左成個區

仲有戰亂時間戶籍散亂, 好多逃稅
士兵又唔計戶籍

有無可靠史料證明南京當時有無30萬人？

Total war先可能有百萬軍隊
荊州咁撚細 學當年明月話齋
莫講話打扙 塞都塞到動彈不得

唔殺放返去第二日咪再打過你
班人一家大細係趙國你信唔信佢真心降

講你就信 拉登啲人唔識用腦

唔知係咪咁所以除咗日本中國好少外國小說電視電影講多人大戰可以寫得好，連 game of thrones 講大戰都係好單簿

跟住仲有嘅參考係1592-1598年嘅文祿慶長之役，豊臣秀吉舉全國之力攻打朝鮮，日本軍有14萬人渡海

都未計難民敗軍

明軍都輪流出左幾十萬

其實中國古代每次打仗, 軍人數目的確係好多, 成日都10萬, 20萬

但其實大部份士兵, 都係臨時抽 農民壯丁 組成
呢班臨時拉夫既士兵, 都係無訓練, 無裝備, 專門做炮灰

即係10萬大軍, 只有大約1-2萬係正規軍.......4-5萬係農民/壯丁組成既臨時軍......其餘5萬就是後勤/運糧

有睇過王者天下就知道, 每次打仗, 就向農民招兵
打完之後, D兵做番農民

其實真係冇咁少，你估真係村長械鬥咩

我打得幾多睇參戰人物日本個堆好似好撚猛 有無屬歷史巴打講下個陣中國堆將軍係咪其實都好好抽
日本方面
太閣 : 豐臣秀吉
關白 : 豐臣秀次
參戰將領
石田三成、大谷吉繼、增田長盛、長谷川秀一、木村重茲、小西行長、加藤清正、細川忠興、黑田長政、前野長康、淺野幸長、吉川廣家、片桐且元、糟屋武則、貴田孫兵衛（毛谷村六助）、大石智久、熊谷直盛、小早川隆景、安國寺惠瓊、立花宗茂、鍋島直茂、島津義弘、宇喜多秀家、宗義智、寺澤廣高、織田秀信、 稻葉貞通。
未參戰將領
伊達政宗、上杉景勝、德川家康
其他
Gregorio Céspedes（西班牙語：Gregorio Céspedes）、慶念
明朝方面
皇帝 : 明神宗朱翊鈞
首輔 : 趙志皋、王錫爵、沈一貫
第一次衝突參戰將領
祖承訓、宋應昌、李如松、楊紹勳、千萬里、李如柏、李如梅、李寧、査大受、楊元、張世爵、劉綎、沈惟敬 、戴朝弁、史儒、王守官、郭夢徵、馬世龍、張國忠、張奇功、駱尚志、方時輝、王問、李有昇、楊萬金
未參戰將領
沈有容
第二次衝突參戰將領
麻貴、楊鎬、邢玠、劉綎、董一元、楊元、陳璘、鄧子龍、李如梅、高策、李芳春、解生、陳愚忠、吳惟忠、高策、麻來、李洞賓、周道繼、王子和、張應元、陳觀策、錢應太、郭安民、湯文瓉、陳寅、茅國器、張榜、藍芳威

亞視

大閣立志傳吹得好勁
人物多都算,幾百幾千座城,村又多
d城人口仲好勁
有d城兵都過50000

明朝班將領其實都係苦戰緊, 係靠人海戰術 打日軍

舊AOC 人口上限 200
通常村民 120，戰鬥部隊 80

我記得睇過外國既討論區(驚中文網唔持平)
佢地係認同古代中國既數字係意外地接近現實
問題係中國計人數計埋後勤which一定係佔一大部分因為要移動上十萬既士兵
而歐洲既計番係淨計真大果d
但係計落古中國軍隊都係多d 只不過唔係十倍咁解
好似仲話吳起果段係真係有遺址同真係勁撚多屍骨
不過我就冇再自己search落去

利申番 以上都係自己google外國對古中國軍事既討論 有興趣自己search keyword大概係ancient Chinese military之類

真打*

仲有水源 糧食
農業易受天災影響
千幾年前糧食亦難儲存

似係日軍用人海喎

雖然殘體+支那話
但呢段片幾有意思
就算話動員幾十萬軍隊
可能主力部隊未到 未打
戰爭已經打完
幾十萬人就散band返屋企

大陸打內戰果陣，魏蜀吳啲有錢佬都黎晒香港啦

使唔使咁多村民呀
通常工人維持係6 70 到
個時玩改板反而貿易車成40架
源源不絕黃金起馬兵

戰國果陣 3千越甲 已經可以滅吳
秦有冇可能有60萬兵呀？！ 實際作戰人數6萬都比多啦

荆州好撚大喎 咪話咁撚大段長江同沿岸城池，四五運動一個天安門廣場都塞到1百萬市民啦，從來都冇人喺夠唔夠位呢樣野上質疑赤壁之戰人數

荊洲4群大到仆街喎

你做玩緊三國志咩

條數唔係咁計，吳國北上爭霸，越國乘其國內空虛用一支奇兵先滅到吳，唔可以同後來各國正面硬碰既戰役相比

又無咁少，德川打真田都有三萬大軍。

貿易車計村民數

什麼？日本某貴族是劉邦後代！

長宗我部家夠有話嬴政係自己祖先

成班人用現代比較
生活環境差幾遠阿大佬

你古代歐洲係指黑暗時代果時？
希臘羅馬時代好多萬人大戰架喎
打內戰同打日耳曼蠻族好多時都會有一方過十萬添

其實古代西方和中國既人口差唔多

反而係現代先會變到差距咁大

明軍係少過日軍，當年明朝根本拎唔住咁多兵。

三千越甲係講秘密練兵

日本可以全力攻朝鮮，因爲日本其他方位冇國家攻打日本
但明國唔可以調太多兵力入朝鮮，要防蒙古女真等其他民族侵襲

作大呢樣嘢保留了5000年

有冇睇無線嫁，死左下個scene咪又起身又屌過

曹操: 吹水大會正式開始！

司馬懿: 哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈哈！

睇tvb得幾廿人互衝

果陣既萬唔等於而家既萬

荊襄九郡

現代計遊行人數都吹大人數啦。。何況古代。。。(吹大d, 有懾人之勢)

咪又係草
打仗搵doctor lee啦

好似有兵法係教人吹大人數

火鳳話見到既乘十
咁計其實真係好易過幾十萬
維園都企到幾萬人

三國志話諸葛亮北伐率眾十餘萬左右
率眾應該包晒全部人 士兵養馬後勤老弱傷殘等等
上得場既可能得一半
三國演義下下話三十萬都痴撚線
蜀國人口先得九十幾萬人

另外反而覺得劉備比人燒晒全師
孔明仲可以舉到十萬人出黎北伐好勁
同魏國廿萬兵力對抗仲可以成日贏

將軍按人頭claim軍費

諸葛亮其實唔係打杖

治軍都勁啦
三國志成日記載佢北伐打贏
司馬宣王仲讚佢「天下奇才」

幾百軍大軍自己講架姐

人數係計晒後勤嗰啲
但報大數係少不免
例如符堅號稱80萬 投鞭斷流
咪又係比幾萬北府兵打殘左
例如官渡袁紹70萬又話幾乎全滅
下下全滅曹操點拎80萬黎打赤壁
孔明舌戰群儒都計到曹軍頂盡廿萬人
其實只係統計唔到啲走失左既兵係生係死就統一當total lost 原理好似天下大亂同埋統一之後人口暴增一樣 只係啲平民返返戶藉而唔係真係生得咁快

不過中國啲大戰規模真係遠比日本戰國同歐洲列強互片 你諗下中國面積成個歐洲咁大 啲大戰真係好似反法同盟咁 下下幾十萬圍打十幾萬

其實幾萬支箭射埋黎會點。。

打孟獲捉少數民族壯丁去參軍有咩咁值得歌頌

周瑜知道，孫權知道，劉備知道，所以赤壁曹操先輸得咁慘，其實戰死的主要係劉表荊州水師北軍主力騎兵仍在

respawn

但日本隔左個海, 古時隔一個海, 已經差好遠
仲要守城係已過攻

古代中國最多咪半個歐洲咁大

其他國家就係
你睇下南京

兵不在多 在精

講緊冷兵器時代呀叻唔切

就係因為隔左個海 蒙古佬先打唔到日本
未上岸已經死撚哂

太多謠言同content farm啦，好多人以為蒙古人未上岸就死曬

11月19日，元軍在筑前國的博多港（位於今福岡縣福岡市），進逼今津，次日即發生了博多港之戰。雖然元軍在兵器和戰術上佔優，但他們的人數遠遠少於準備了很久的日本武士，而且這些武士在得知對馬、壹岐失陷後得到了增援。此外，元軍登陸地點地形不利於大部隊展開，且距當時的九州首府大宰府尚有一日行程，於是在堅持了一整天之後，元軍於當晚撤回船上，準備次日清晨重新登陸發動進攻。

平民中國平民奴性深重，兵入城好少反抗，睇下滿洲兵少過漢人，都可以打入黎，以少數滿洲人控制多數漢人

你唔講明屠城嘅話，基本上佢無乜理由搏埋條命反你，換個城主咋嘛。

當時吳王北上會盟, 啲兵帶走哂

計到咁多一來係吹大左
二來係計埋後勤部隊
真正打仗既軍人 大概係一成
動員後勤部隊可能佔9成人數

打機 日本係2000人一隊連

張遼500人都可以破孫權幾萬人

長平單嘢, 以前睇過資料話係因為唔夠糧, 養唔起40萬降卒, 所以先殺哂佢, 唔殺就好快一齊餓死
意外地為趙亡埋下伏筆

800騎

篤數文化真係源遠流長

唔睇三國演義就唔洗問得出三國有冇百萬大軍呢啲膠問題

架仔隔左個海都同明軍打到七年算係咁啦

03 年都10萬人上街啦，應該唔幾千人

見到500個痴線佬緊係走佬啦
仲同你打

同食放題一樣

古時糧少缺少 唔似現代咁 糧身有咁高產量 農民士兵比例大約15/1到 之後加上科技落後 使用人力 運糧又要食飯 所以後勤要3/1 姐係平均45人養1個士兵 45萬人口都係1萬人到 重要防守邊境 你覺得真係出戰會有幾多人

咁長平之戰係咪真係有成40萬趙軍比人殺左

300個場鬼佬學者都話200萬波斯軍 現代認為20萬
差唔多啦😂

南京城淪陷時得20萬平民
加埋國民革命軍中央軍4個師 都無30萬人

其他國家又點先

古代同現代點比呀
不過三國人口數量應該係低估，西漢全國總人口巔峰時有6000萬，冇理由到三國時死剩咁少

可能係講緊戰力指數
你快啲拎個雷達探測下

可以呂布條女都只係IG女神質素

國共內戰都係

共軍打上海呢D大城市, 只係用左十幾日

根本中國人就唔想抵抗

50萬其實好少人

以前上中文堂好似聽過以前古人記數唔係現代中文咁寫.....
唔記得係一千其實即係而家一百，定係一萬即係而家一千.....
其實總之就冇咁多人....從來都冇

可能計埋後援部隊同d民夫

比個數字大家參考下
巔峰時總人口8000萬人既羅馬帝國，最多有33個軍團45萬總兵力，呢個已經係部署響全國各地的全部兵力，而響一次戰役中投放既兵力肯定少於呢個數字
考慮到人口同兵力比例，百萬大軍，無論係常備軍數量定一次戰役中投放既兵力，響古代應該係冇可能

其實係現代都好難百萬大軍
係得 二戰, 試過

國共內戰 平津戰役, 如果共軍無吹水, 都勉強有百萬大軍參戰

歐洲同時期，有2-3萬已經算好多人

咁又唔止
三國時期(公元220年－280年)，響歐洲係羅馬帝國時期
羅馬總兵力響211年曾經上過去45萬人
但一次戰役中能夠動員既兵力應該唔超過10萬人

鐵器時代既新亞述帝國總人口1500萬，總兵力大約係15萬人
波斯帝國總人口3000萬，總兵力大約係20萬人
羅馬帝國總人口8000萬，總兵力大約係45萬人

咁漢朝6000萬人口應該都最少有三四十萬兵力